\chapter{Teoría de Operadores}

\section{Relaciones de Ortogonalidad}

\paragraph*{Notación:} $x\in X,f\in X^*$, $X$ normado. $f(x)\coloneqq \inn{f,x}$. $Y\subseteq X$, definimos el \textbf{aniquilador} de $Y$

\[Y^\perp\coloneqq \{f\in X^*:\inn{f,y}=0\quad\forall y\in Y\}\subseteq X^*\]

Similarmente, $Z\subseteq X^*$,

\[Z^\perp\coloneqq \{x\in X:\inn{f,x}=0\quad\forall f\in Z\}\subseteq X\]

Obviamente $Y^\perp$ es un subespacio cerrado de $X^*$ y $Z^\perp$ es un subespacio cerrado de $X$.

\begin{fexample}
   Cuando $X$ es un espacio de Hilbert, $X^*\simeq X$ por Riesz. $Y\subseteq X$, el complemento ortogonal 

   \[Y^\perp=\{x\in X:\inn{x,y}=0\quad\forall y\in Y\}\]

   $\simeq$ aniquilador de $Y$.
\end{fexample}

\begin{fproposition}
   Sea $Y\subseteq X$ subespacio del espacio normado $X$. Entonces, $(Y^\perp)^\perp=\overline{Y}$
\end{fproposition}

\begin{proof}
   Es fácil ver que $Y\subseteq (Y^\perp)^\perp$.\\
   Para demostrar la otra inclusión, suponga que $\overline{Y}\subsetneq (Y^\perp)^\perp$. Entonces existe $x\neq 0$, $x\in (Y^\perp)^\perp\setminus \overline{Y}$. Defina

   \begin{align*}
       f:\overline{Y}+\gen(x)&\to\K\\
       y+\lambda x&\to \lambda
   \end{align*}

   Obviamente $f$ es un funcional lineal en $\overline{Y}+\gen(x)$ que satisface:

   \[f(x)=1\]
   \[f(y)=0\]

   Además $f$ es acotado en $Z\coloneqq \overline{Y}+\gen(x)$:

   \[f(y)=0\quad\forall y\in Y\]

   Sea $z=y+\lambda x,\lambda\neq 0$. $\implies z\neq 0$.

   \begin{align*}
       |f(z)|&=|\lambda|=\frac{|\lambda|}{||z||}||z||\\
       &=\frac{|\lambda|}{||y+\lambda x||}||z||=\frac{1}{||\frac{y}{\lambda}+x||}||z||\leq \frac{1}{dist(x,\overline{Y})}||z||
   \end{align*}

   Por Teorema de Hahn-Banach, podemos extender $f$ a todo $X$, y asumir que $f\in X^*$. Además,

   \[\inn{f,y}=0\quad\forall y\in \overline{Y}\implies f\in \overline{Y}^\perp\supseteq Y^\perp\]

   pero $f(x)\neq 0$. Por otro lado, 

   \[x\in (Y^\perp)^\perp\implies \inn{g,x}=0\quad\forall g\in Y^\perp\]

   En particular, $\inn{f,x}=0$, lo que es una contradicción.
\end{proof}

Suponga que $T\in \mathcal{B}(X,Y)$, $X,Y$ normados. Definimos el \textbf{operador adjunto/transpuesto}

\begin{align*}
   T^*:Y^*&\to X^*\\
   f&\to f\circ T\eqqcolon T^*(f)\\
   \inn{T^*f,x}&=\inn{f,T(x)}\quad\forall x\in X
\end{align*}

Obviamente $T^*$ es lineal y es acotado:

\begin{align*}
   |T^*f(x)|=|f(Tx)|\leq ||f||_{Y^*}||Tx||_{Y}&\leq ||f||_{Y^*}||T||_{\mathcal{B}(X,Y)}||x||_X\\
   \implies ||T^*f||_{X^*}&\leq ||f||_{Y^*}||T||_{\mathcal{B}(X,Y)}\\
   \implies ||T^*||_{\mathcal{B}(Y^*,X^*)}&\leq ||T||_{\mathcal{B}(X,Y)}\\
   \implies ||T^*||&\in\mathcal{B}(Y^*,X^*)
\end{align*}

\begin{ftheorem}
   La asignación 

   \begin{align*}
       \mathcal{B}(X,Y)&\to \mathcal{B}(Y^*,X^*)\\
       T&\to T^*
   \end{align*}

   es una isometría lineal. Además,

   \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
       \item $(\operatorname{Im} T)^\perp=\ker T^* (\subseteq Y^*)$
       \item $(\ker T^*)^\perp=\overline{\operatorname{Im}T} (\subseteq Y)$
       \item $(\operatorname{Im}T^*)^\perp=\ker T (\subseteq X)$
   \end{enumerate}
\end{ftheorem}

\begin{proof}
   Obviamente, $(\lambda T_1+T_2)^*=\lambda T_1^*+T_2^*$

   \begin{align*}
       ||T||&=\sup_{||x||_X=1}||Tx||_Y\\
       &=\sup_{||x||_X=1}\left(\sup_{||f||_{Y^*}=1}|\inn{f,Tx}|\right)\\
       &=\sup_{\substack{||x||_X=1\\||f||_{Y^*}=1}}|\inn{f,Tx}|=\sup|\inn{T^*f,x}|\\
       &=\sup_{||f||_{Y^*}=1}\sup_{||x||_X=L}|T^*f(x)|\\
       &=\sup_{||f||_{Y^*}=1}||T^*f||=||T^*||
   \end{align*}

   \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
       \item \begin{align*}
           f\in (\operatorname{Im}T)^\perp&\iff \inn{T^*f,x}=\inn{f,Tx}=0\quad\forall x\in X\\
           &\iff T^*f=0\iff f\in \ker T^*
       \end{align*}

       \item \begin{align*}
           (\ker T^*)^\perp=((\operatorname{Im}T)^\perp)^\perp=\overline{\operatorname{Im}T}
       \end{align*}

       \item \begin{align*}
           x\in (\operatorname{Im}T^*)&\iff \inn{T^*f,x}=0\quad\forall f\in Y^*\\
           &\iff \inn{f,Tx}=0\quad\forall f\in Y^*\\
           &\iff Tx=0\iff x\in \ker T 
       \end{align*}
   \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Operadores Compactos}

\begin{fdefinition}
   Sean $X,Y$ espacios de Banach.

   \[B^X\coloneqq \{x\in X:||x||_X\leq 1\}\]

   Decimos que un operador lineal $T:X\to Y$ es \textbf{compacto} si $\overline{T(B^X)}$ es compacto en $Y$.\\
   $\iff$ toda sucesión en ${T(B^X)}$ tiene una subsucesión convergente en $Y$.\\
   $\iff$ toda sucesión en $T(B^X)$ tiene una subsucesión de Cauchy.

   Denotamos la clase de opradores \textbf{compactos} con $\mathcal{B}_c(X,Y)$
\end{fdefinition}

\begin{ftheorem}
   $\mathcal{B}_c(X,Y)\subseteq \mathcal{B}(X,Y)$ es un subespacio cerrado. 

   \[\{T_n\}\subseteq \mathcal{B}_c(X,Y)\text{ y }||T_n-T||\xrightarrow{n\to\infty} 0\implies T\in \mathcal{B}_c(X,Y)\]
\end{ftheorem}

\begin{proof}
   % $T$ compacto $\implies T$ es acotado. $\overline{T(B^X)}$ es compacto en $Y$.

   % \begin{align*}
   %     \overline{T(B^X)}&\subseteq \bigcup_{n=1}^\infty B_n^Y\\
   %     &\subseteq B_N^Y\quad\text{para algún $N\in \N$}\\
   %     \implies ||Tx||\leq N\quad&\forall ||x||=1\implies ||T||\leq N
   % \end{align*}

   % $\mathcal{B}_c(X,Y)$ es un subespacio de $\mathcal{B}(X,Y)$:

   % \[T\text{ compacto}\implies \lambda T\text{ compacto}\]

   % $T_1,T_2$ compactos. Tome $\{x_n\}\in B^X$, entonces existe una subsucesión $\{x_{n_k}\}_k$: $T_1 x_{n_k}\to y_1$, $T_2x_{n_k}\to y_2$

   % \[\implies (T_1+T_2)x_{n_k}\to y_1+y_2\implies T_1+T_2\text{ es compacto}\]

   Fije $\varepsilon>0$. Elige $N$ grande tal que 

   \[||T-T_n||\leq \frac{\varepsilon}{2}\]

   \[\overline{T_N(B^X)}\subseteq \bigcup_{k=1}^M B_{\varepsilon/2}(y_k)\]

   \[T(B^X)\subseteq \bigcup_{k=1}^M B_{\varepsilon}(y_k)\]

   Tomaremos $\varepsilon_n=\frac{1}{m}\to 0$. Sea $\{x_n\}\subseteq B^X$.

   \begin{enumerate}
       \item Extraemos una subsucesión $\{x_{n,1}\}$ tal que $Tx_{n,1}\subseteq B_{\varepsilon_1}(\bar y_1)$
       
       \item $\{x_{n,1}\}\to\{x_{n,2}\}$ tal que 
       
       \[Tx_{n,2}\subseteq B_{\varepsilon_2}(\bar y_2)\]

       así hasta $\{x_{n,m}\}$ tal que

       \[Tx_{n,m}\subseteq B_{\varepsilon_m}(\bar y_m)\]
   \end{enumerate}

   Definimos $\tilde x_m\coloneqq x_{m,m}$. $\{T\tilde x_m\}$ es una sucesión de Cauchy.
\end{proof}

\begin{fdefinition}
   Un operador $T:X\to Y$ es de \textbf{rango finito} si $\im T$ tiene $\dimn$ finita.
\end{fdefinition}

\begin{fproposition}
   Un operador $T:X\to Y$ de rango finito es compacto. Como consecuencia si $T=\lim_{n\to\infty}T_n$, $T_n$ de rango finito, entonces $T\in\mathcal{B}_c(X,Y)$
\end{fproposition}

\begin{proof}
   $X\xrightarrow{T}\im T\simeq \K^m$, $m=\dimn \im T$.

   \begin{align*}
       \varphi:\K^m&\to\im T\\
       (c_1,\ldots,c_m)&\to \sum_{i=1}^m c_ie_i
   \end{align*}

   donde $\{e_i\}$ es una base de $\im T$. $\varphi$ es un isomorfismo continuo (con inversa continua). Por lo tanto, $\varphi^{-1}(\overline{T(B_x)})\subseteq K^m$ cerrado y acotado $\implies \varphi^{-1}(\overline{T(B_X)})$ es compacto en $K^m$. Por lo tanto, $\overline{T(B_X)}$ es compacto en $\im T\subseteq Y$.
\end{proof}

Q. Es un operador $T:\mathcal{B}_c(X,Y)$, límite de operadores de rango finito?.

A. En general, no. Sí, en el caso cuandso $Y$ es un espacio de Hilbert.

\begin{ftheorem}
   $T\in \mathcal{B}_c(X,Y)$, $Y$ espacio de Hilbert. Entonces existen $T_n$ de rango finito tal que 

   \[||T_n-T||\xrightarrow{n\to\infty}0\]
\end{ftheorem}

\begin{proof}
   Fije $\varepsilon>0$. $\overline{T(B^X)}\subseteq \bigcup_{k=1}^M B_\varepsilon(y_k)$

   \[F\coloneqq \gen(\{y_k\}_{k=1}^M)\overset{\text{cerr}}{\subseteq} Y\]

   Tenemos $P_F:Y\to Y$.

   \[T_\varepsilon\coloneqq P_F\circ T\quad\text{es de rango finito}\]

   Ahora, cada $x\in B^x$ tiene imagen $Tx\in B_\varepsilon(y_k)\implies ||Tx-y_k||<\varepsilon$

   \[||P_F(Tx)-P_F(y_k)||\leq ||Tx-y_k||\leq\varepsilon\]
   \[||T_\varepsilon x-y_k||<\varepsilon\]

   Concluimos que $\forall x\in B^X$,

   \[||Tx-T_\varepsilon x||\leq ||Tx-y_k||+||T_\varepsilon x-y_k||\leq 2\varepsilon\]
   \[\implies ||T-T_\varepsilon||\leq 2\varepsilon\]
\end{proof}

\begin{fexample}[Operadores de Hilbert-Schmidt]
   $X_i\coloneqq(\Omega_i,\mu_i)$, $i=1,2$.

   \[K(x_1,x_2)\in L^2_\R(X_1\times X_2)\]

   Sea $f\in L^2(X_2)$. Defina

   \[(T_k f)(x_1)\int_{\Omega_2}K(x_1,x_2)f(x_2)\,d\mu_2\]

   $T_k$ es un operador $\mathcal{B}(L^2(X_2),L^2(X_1))$.

   \begin{align*}
       |T_k f(x_1)|^2&\leq \left(\int_{\Omega_2}|K(x_1,x_2)||f(x_2)|\,d\mu_2\right)^2\\
       &\leq \underbrace{\int_{\Omega_2} |K(x_1,x_2)|^2\,d\mu_2}_{\text{finita } \mu_1-\text{c.t.p.}} ||f||_{L^2(X_2)}^2
   \end{align*}

   \[\int\left(\int K(x_1,x_2)^2\,d\mu_2\right)d\mu_1<\infty\]

   \begin{align*}
       \int_{\Omega_1}|T_k f(x_1)|^2\,d\mu_1(x_1)&\leq ||K||_{L^1(X_1\times X_2)}^2||f||_{L^2(X_2)}^2\\
       \implies T_k f&\in L^2(X_1)
   \end{align*}

   y 

   \[||T_k f||_{L^2(X_1)}\leq ||K||_{L^2(X_1\times X_2)}||f||_{L^2(X_2)}\]

   Además, $\forall g\in L^2(X_1)$, 

   \begin{align*}
       \inn{T_k f,g}_1&=\int_{X_1\times X_2} K(x_1,x_2)f(x_2)g(x_1)\,d(\mu_1\times \mu_2)\\
       &=\int_{X_2}\left(\underbrace{\int_{X_1}K(x_1,x_2)g(x_1)\,d\mu_1}_{T_{K^*}g, K^*(x_2,x_1)=K(x_1,x_2)}\right) f\,d\mu_2=\inn{f,T_{K^*}g}_2
   \end{align*}

   \[T_K^*=T_{K^*}\]

   Asumimos que $L^2(X_1), L^2(X_2)$ son separables. Sean $\{e_m\}_m$ una base o.n. de $L^2(X_1)$, $\{f_n\}_n$ una base o.n. de $L^2(X_2)$. 

   \[\{h_{mn}(x_1,x_2)\coloneqq e_m(x_1)f_n(x_2)\}_{mn}\text{ es una base o.n. de }L^2(X_1\times X_2)\]

   (Por Fubini $h_{mn}$ es maximal)

   \[K(x_1,x_2)=\sum_{m,n}a_{mn}e_m(x_1)f_n(x_2)\]
   \[K_N(x_1,x_2)=\sum_{\substack{n\leq N\\m\leq n}}a_{mn}h_{mn}(x_1,x_2)\]
   \[||K-K_N||_{L^2(X_1\times X_2)}^2=\sum_{m\text{ ó }n>N} |a_{mn}|^2\xrightarrow{n\to\infty} 0\]
   \[||T_K-T_{K_N}=||T_{K-K_n}||\leq ||K-K_N||_{L^2(X_1\times X_2)}\]

   $T_{K_N}$ es un operador de rango finito!

   \begin{align*}
       T_{K_N} f(x_1)&=\inn{K_N(x_1,\cdot),f}_{L^2(X_2)}\\
       &=\inn{\sum_{\substack{m\leq N\\n\leq N}}a_{mn}e_m(x_1)f_n(x_2),f(x_2)}\\
       &=\sum_{\substack{m\leq N\\n\leq N}}a_{mn}\inn{f_n,f}_{L^2(X_1)}e_m(x_1)
   \end{align*}

   \[\implies \im T_{K_N}\subseteq \gen(\{e_m\}_{m=1}^N)\]
\end{fexample}

\begin{fproposition}
   Composición de un operador compacto y un operador continuo es compacto.

   \[X\xrightarrow[\text{compacto}]{T}Y\xrightarrow[\text{continuo}]{S} Z\]

   $S\circ T$ es compacto.

   \[Z\xrightarrow[\text{continuo}]{S}X\xrightarrow[\text{compacto}]{T} Y\]
\end{fproposition}

\begin{proof}
   $\{x_n\}\subseteq B^X$. Por composición,

   \[Tx_{n_k}\to y\implies (S\circ T)(x_{n_k})\to Sy\text{ converge}\implies S\circ T\in\mathcal{B}_c(X,Z)\]

   Por otro lado,
   
   \[\{z_n\}\subseteq B^Z\implies x_n\coloneqq S z_n\in B_{||S||}^X\implies \frac{x_n}{||S||}\in B^X\implies T(\frac{x_{n_k}}{||s||})\to \frac{y}{||s||}\]

   \[\implies T\circ S(z_{n_k})\to y\]
   \[\implies T\circ S\in \mathcal{B}_c(Z,Y)\]
\end{proof}

\begin{ftheorem}[Schauder]
   $T\in \mathcal{B}_c(X,Y)\iff T^*\in\mathcal{B}_c(Y^*,X^*)$
\end{ftheorem}

Recuerden,

\begin{ftheorem}[Arzelà-Ascoli]
   $K\rightarrow$ espacio métrico \textbf{compacto}. $\mathcal{C}\subseteq C(K)$ una coleccion de funciones continuas que satisface:

   \begin{enumerate}
      \item (Acotamiento) $||f||_{C(K)}\leq M$, $\forall f\in \mathcal{C}$ para una constante $M>0$.
      \item (Equicontinuidad) $\forall \varepsilon>0,\exists \delta>0$ tal que $\forall f\in\mathcal{C}$ 

      \[|f(x)-f(y)\leq \varepsilon\]

      cuando $|x-y|<\delta$.
   \end{enumerate}

   Entonces $\mathcal{C}$ existe $\{f_n\}\subseteq \mathcal{C}$, $f\in\mathcal{C}$ tal que $f_n\to f$ en $C(K)$.
\end{ftheorem}

\begin{proof}[Demostración del Teorema de Schauder (\ref{theo:4.2.5})]
   $\impliedby:$ En ayudantía

   $\implies$: Sea $\{f_n\}\subseteq B^{Y^*}$. Queremos demostrar que existe una subsucesión $\{f_{n_k}\}$ tal que $T^* f_{n_k}$ es Cauchy.

   Sea $K\coloneqq \overline{T(B^X)}$ es compacto en $Y$.

   \[\mathcal{C}=\{f_n\big\rvert_{K}:K\to\K\}\]

   es una colección de funciones continuas.

   \begin{enumerate}
      \item (Acotamiento) 
      
      \begin{align*}
         |f_n(x)|\leq \underbrace{||f_n||}_{\leq 1}\cdot||x||\leq ||x||\leq M
      \end{align*}

      porque el compacto $K$ es acotado.

      \item (Equicontinuidad)
      
      \begin{align*}
         |f_n(x)-f_n(y)|\leq ||f_n||\cdot ||x-y||\leq ||x-y||
      \end{align*}

      (Equi-Lipschitz)
   \end{enumerate}

   Por Teorema de Arzelà-Ascoli, existe una subsucesión $\{f_{n_k}\}\in B^{Y^*}$ y una función $f\in C(K)$ tal que 

   \[f_{n_k}\to f\in C(K)\]
   \[f_{n_k}(y)\to f(y)\quad \text{uniformemente en }y\in K\]
   \[\iff f_{n_k}(Tx)\to f(Tx)\quad\text{uniformemente en }x\in B^X\]
   \[\implies f_{n_k}(Tx)-f_{n_l}(Tx)\xrightarrow{k,l\to\infty} 0\quad\text{uniformemente en }x\in B^X\]

   \begin{align*}
      \inn{f_{n_k},Tx}-\inn{f_{n_l},Tx}\to 0\quad\text{uniformemente en }x\in B^X\\
      \inn{T^* f_{n_k},x}-\inn{T^*f_{n_l},x}\to 0\quad\text{uniformemente en }x\in B^X\\
      \inn{T^*(f_{n_k}-f_{n_l}),x}\to 0
   \end{align*}

   \[||T^*f_{n_k}-T^* f_{n_l}||_{X^*}=\sup_{x\in B^X}||\inn{T^*(f_{n_k}-f_{n_l}),x}||\xrightarrow{r,l\to\infty}0\]
\end{proof}

\section{La Teoría de Riesz-Fredholm}

\begin{ftheorem}[Alternativa de Fredholm]
   Sea $X$ un espacio de Banach, $T\in \mathcal{B}_c(X,X)$. Entonces,

   \begin{enumerate}[label=\alph*)]
      \item $\ker (I-T)$ tiene $\dimn<\infty$.
      \item $\im (I-T)$ es cerrado en $X$ e $\im(I-T)=\ker (I-T^*)^\perp$
      \item $\ker(I-T)=\{0\}\iff \im(I-T)=X$
      \item $\dimn\ker(I-T)=\dimn\ker(I-T^*)$
   \end{enumerate}
\end{ftheorem}

\begin{fnote}
   La alternativa de Fredholm concierne la solubilidad de la ecuación

   \begin{align*}
      (I-T)u&=f\\
      u-Tu&=f
   \end{align*}

   Dice:

   \begin{itemize}
      \item o $\forall f\in X$, tiene una única solución $u$.
      \item o la ecuación \textbf{homogénea}
      
      \[u-Tu=0\]

      tiene $k$ soluciones linealmente independientes, $k<\infty$. $k=\dimn\ker (I-T)$. En este caso, la ecuación \textbf{no homogénea} 

      \[u-Tu=f\]

      se puede resolver solo cuando $f\in \im (I-T)=\ker(I-T^*)^\perp$.\\
      $\iff \ell(f)=0\quad \forall \ell\in \underbrace{\ker(I-T^*)}_{\dimn=k}$

      Es decir, se satisfacen las condiciones de ortogonalidad.
   \end{itemize}
\end{fnote}

\begin{fnote}
   $\emph{c)} \implies$ inyectividad implica sobreyectividad de $I-T$.

   Hay operadores acotados en $\ell^2$:

   \begin{align*}
      S:(x_1,x_2,\ldots)\to(x_2,x_2,\ldots)
   \end{align*}

   operador shift es sobreyectivo pero no inyectivo.

   \[\tilde S:(x_1,x_2,\ldots)\to (0,x_1,\ldots)\]

   es inyectivo pero no es sobreyectivo.
\end{fnote} 

Necesitaremos los siguientes resultados auxiliares

\begin{flemma}[Riesz]
   Sea $X$ un espacio normado y sea $F\overset{\text{cerr}}{\subsetneq} X$. Entonces $\forall \varepsilon>0$, $\exists u\in X$, $||u||=1$ tal que 

   \[d(u,F)\geq 1-\varepsilon\]
   \[||u-f||\geq 1-\varepsilon\quad \forall \varepsilon\in F\]
\end{flemma}

\begin{proof}
   Sea $v\in X\setminus F$
   \[\implies d\coloneqq d(v,F)>0\quad (\text{F es cerrado})\]

   Elija $v_0\in F$ tal que 

   \[d\leq ||v-v_0|\leq \frac{d}{1-\varepsilon}\]

   Ahora, $u\coloneqq \frac{v-v_0}{||v-v_0||}$ satisface el Lema pues 

   \begin{align*}
      ||u-f||&=||\frac{v-v_0-f||v-v_0||}{||v-v_0||}\\
      &=\frac{1}{||v-v_0||}\underbrace{||v-(v_0+f||v-v_0||)||}_{\geq d}\\
      &\geq \frac{d}{||v-v_0||}\geq 1-\varepsilon
   \end{align*}
\end{proof}

\begin{fcorollary}
   Sea $X$ un espacio normado, y suponga que $B^X$ es \textbf{compacta}. Entonces $\dimn X<\infty$.
\end{fcorollary}

\begin{proof}
   Suponga que $\dimn X=\infty$. Sucesivamente construimos vectores $u_n\in X$

   \[||u_n||=1,F_{n-1}\coloneqq \gen(\{u_k\}_{k=1}^{n-1})\]

   tal que 

   \[d(u_n,F_{n-1})\geq \frac{1}{2}\]

   Entonces $F_{n-1}\subseteq F_n$ y cuando $m>n$

   \[||u_m-u_n||\geq d(u_m,F_n)\geq \frac{1}{2}\]

   En particular, $\{u_m\}$ no tiene una subsucesión que converge. Lo que es una contradicción porque la bola unitaria es compacta por suposición.
\end{proof}

\begin{fnote}
   $T:X\to Y$ compacto. $X_1\overset{\text{cerr}}{\subseteq} X$, $X,Y$ Banach.
   \[\implies T\big\rvert_{X_1}:X_1\to Y\quad\text{es compacto}\]
\end{fnote}

\begin{proof}[Demostración del Teorema de Alternativa de Fredholm]
   \begin{enumerate}[label=\alph*)]
      \item $X_1=\ker(I-T)\overset{\text{cerr}}{\subseteq} X$
      \[\implies T\big\rvert_{X_1}:X_1\to X\]

      es compacto. Por otra parte, $T\big\rvert_{X_1}=\operatorname(id)\big|_{X_1}$ ya que 

      \[\forall x\in \ker(I-T), (I-T)x=0\iff Tx=x\]

      Luego, $B^X$ es compacta $\implies \dimn X_1<\infty$ 

      \item Si demostramos que $\im(I-T)$ es cerrada, $\implies \im(I-T)=\overline{\im(I-T)}=\ker(I-T^*)^\perp$. Sea 
      
      \[f_n\coloneqq (I-T)u_n\to f\in X\]

      y queremos demostrar que $f\in \im(I-T)$

      \[d_n\coloneqq d(u_n,\ker(I-T))\]

      ya que $\dimn\ker(I-T)<\infty$, entonces 

      \[d_n\coloneqq d(u_n,\ker(I-T))=||u_n-v_n||\]

      $v_n\in \ker (I-T)$. Afirmamos que $\sup_n d_n\leq M$. Suponga que (reindexando) $d_n\nearrow \infty$, $w_n\coloneqq \frac{u_n-v_n}{d_n}$, $||w_n||=1$

      \begin{align*}
         (I-T)w_n =\frac{1}{d_n}(\underbrace{(I-T)u_n}_{f_n}-\cancelto{0}{(I-T)v_n})\to 0\quad (f_n\to f\text{ es acotado})
      \end{align*}

      \[T w_n\to 0\quad \text{por compacidad, reindexando}\]

      \[\implies w_n\to z\quad\text{con }||z||=1\]
      \[\implies (I-T)z=\lim_{n\to\infty} (I-T)w_n=0\implies z\in \ker (I-T)\]

      Esto no es posible ya que 

      \[w_n-z=\frac{u_n-v_n}{d_n}-z=\frac{u_n-(v_n+zd_n)}{d_n}\]
      \[||\frac{u_n-(v_n+zd_n)}{d_n}=\frac{1}{d_n}||\overbrace{u_n-(\underbrace{v_n+zd_n}_{\ker (I-T)})}^{\geq d_n}||\geq 1\]

      Entonces 

      \[||u_n-v_n||=d_n\leq M\]

      Reindexados, por compacidad 

      \[T(u_n-v_n)\to y\]
      \[(I-T)(u_n-v_n)=(I-T)u_n=f_n\to f\]
      \[u_n-v_n\to f+y\]
      \[(I-T)(u_n-v_n)\to (I-T)(f+y)\]

      Como $(I-T)(u_n-v_n)\to f$ se tiene que 

      \[(I-T)(f+y)=f\]
      \[\implies f\in \im(I-T)\]

      \item $\implies$: Por contradicción, asuma que $X_1\coloneqq (I-T)X\subsetneq X$. $X_1$ es cerrado en $X\implies X_1$ es Banach. Además, $T\big\rvert_{X_1}:X_1\to X_1$ es compacto. Por inyectividad de $T$, $X_2\coloneqq (I-T)(X_1)\subsetneq X_1$. De esta manera, producimos una sucesión anidada 
      \[X\supsetneq X_1\supsetneq X_2\supsetneq \cdots\supsetneq X_k=(I-T)^k X\]

      de cerrados.

      Si $X_2=X_1\implies\forall x_1\in X_1$  existe $x\in X_1$ tal que 

      \[(I-T)x=x_1=(I-T)x_0\quad \text{algún }x_0\in X\]

      Si $x_0\in X\setminus X_1$, no existe $x_0\in X_1$ tal que 

      \[(I-T)x=(I-T)x_0\]

      Aplicando el Lema de Riesz, obtenemos $u_n\in X_n$, $||u_n||=1$ tal que 

      \[d(u_n,x_{n+1})\geq \frac{1}{2}\]

      \[T u_n-T u_m=\underbrace{-(I-T)u_n}_{\in X_{n+1}\subseteq X_{m+1}}+\underbrace{(I-T)u_m}_{\in X_{m+1}}+\underbrace{u_n}_{\in X_n\subseteq X_{m+1}}-u_m,n>m\]
      \[=-u_m+v\underbrace{\in X_{m+1}}\]
      \[\implies ||T u_n-Tu_m||\geq \frac{1}{2}\]

      $\implies\{T u_n\}$ no contiene una subsucesión de Cauchy $\implies$ contradicción a la compacidad de $T$.

      $\impliedby$: 

      \[\im (I-T)=X\implies \ker(I-T^*)=\im (I-T)^\perp=\{0\}\]
      \[T^*\text{ es compacto}\implies (I-T^*)(X^*)=X^*\]
      \[\implies \ker (I-T)=\im (I-T^*)^\perp=(X^*)^\perp=\{0\}\]

      \item $k\coloneqq \dimn \ker (I-T)<\infty$, $k^*\coloneqq \dimn\ker (I-T^*)<\infty$. Vamos a demostrar que $k^*\leq k$. $X=\ker (I-T)\oplus W$. Podemos definir una proyección continua usando $\{e_i\}_{i=1}^k$ base de $\ker (I-T)$ y $\{\bar f_i\}_{i=1}^k \inn{\bar f_i,e_j}=\delta_{ij}$ 
      
      \begin{align*}
         P:X&\to \ker (I-T)\\
         x&\to \sum \inn{\bar f_i,x}e_i
      \end{align*}

      Se puede complementar $\ker (I-T^*)$ en $X^*$. Sea $\{\ell_i\}_{i=1}^{k^*}$ una base de $\ker (I-T^*)$. $0=\inn{(I-T^*)(\ell_i),x}=\inn{\ell_i,(I-T)x}=0$

      $\implies$ los $\ell_i$ aniquilan $\im I-T$. Existen vectores $\{x_i\}_{i=1}^{k^*}\subseteq X$ tal que 

      \[\ell_i(x_j)=\delta_{ij}\]
      \[\iff (\ell_1,\ldots,\ell_{k^*}):X\to \K^{k^*}\]

      es sobreyectivo. $x_1\to (1,0,\ldots), x_2\to (0,1,0,\ldots)$. Si no existe $ \alpha\neq 0\in \K^{k^*}$ tal que 

      \[\alpha\cdot (\ell_1,\ldots,\ell_{k^*})=0\]

      $\alpha_i f_i=0$. $\sum_{i=1}^{k^*} \alpha_i\ell_i=0$ no es posible pues $\ell_i$ son Linealmente Independientes.

      Sea $F\coloneqq \gen(\{x_i\}_{i=1}^{k^*})$ Resulta ser el caso que 

      \[X=\im (I-T)\oplus F\]

      ningún $x_i\in \im (I-T)$. Si $x_i\in \im (I-T)\implies \ell_j(x_i)=0$ $\forall j=1,\ldots,k$.

      Queremos demostrar que $k^*\leq k$. Suponga que $k< k^*$. Tenemos una aplicación lineal 

      \[\Lambda:\ker (I-T)\to \underbrace{F}_{\dimn=k^*<k}\]

      que es inyectiva pero no sobreyectiva.

      Defina

      \[S\coloneqq \underbrace{T}_{\text{compacto}}+\underbrace{\Lambda\circ P}_{\text{rango finito}}\]

      es compacto. Afirmamos que 

      \[\ker (I-S)=\{0\}\]

      Si $u\in \ker(I-S)$ 

      \[0=(I-T)u-\Lambda\circ Pu\] 
      \[\ell_i(0)=\ell_i(I-T)u-\ell_i(\Lambda\circ Pu)\]
      \[\implies \ell_i(\Lambda\circ Pu)=0\quad \forall i=1,\ldots,k^*\]
      \[\implies \Lambda\circ Pu=0\implies (I-T)u=0\]
      \[u\in \ker (I-T)\implies Pu=u\]
      \[\implies 0=\Lambda Pu=\Lambda u\implies u=0\]

      por la inyectividad de $\Lambda$. Por parte $\emph{c)}$ $(I-S)X=X$. En particular, podemos resolver 

      \[(I-T)-\Lambda Pu=v\]

      para $v\in F$ tal que $v\notin \im \Lambda$.

      $\exists \ell \in \gen(\ell_i)$ tal que $\ell(v)\neq 0$ y $\ell(\im \Lambda)=0$.

      \[\implies 0=\Lambda v\]

      contradicción. Entonces $k^*\leq k$. 

      \[\dimn \ker (I-T^*)\leq \dimn(I-T)\]

      Aplicando esto a $T^*$, 
      \[\dimn\ker (I-T^{**})\leq \dim\ker (I-T^*)\leq \dimn\ker (I-T)\]
      Por otro lado, $\ker (I-T^{**})\supseteq \ker (I-T) \implies k=k^*$.
   \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Nociones básicas de la teoría espectral}

\begin{fdefinition}
   $\lambda\in\K$ es \textbf{autovalor} de 

   \[T:X\to X\]

   con $X$ Banach, si $\exists x\neq 0$ tal que 

   \[T\lambda=\lambda x\]
\end{fdefinition}

\begin{fnote}
   Cuando $\dimn X<\infty$, $\lambda$ es autovalor $\iff \ker (T-\lambda I)\neq \{0\}\iff T-\lambda I$ no es uno a uno.
   \[\iff T-\lambda I\quad\text{no es sobre}\]

   Esto último no es verdad en dimensión infinita.
\end{fnote}

\begin{fexample}
   \begin{align*}
      T:\ell^2&\to \ell^2\\
      (x_1,\ldots)&\to (0,x_1,\ldots)
   \end{align*}

   ¿Es $\lambda=0$ autovalor de $T$?

   \[Tx=0\implies x=0\]

   $\implies$ no hay $x\neq 0$ tal que $Tx=0x$.

   \[T-\lambda I=T-0I=T\]

   tampoco es sobre.
\end{fexample}

\begin{fdefinition}
   El \textbf{espectro}

   \[\sigma(T)\coloneqq \{\lambda\in \K:T-\lambda I\text{ no es invertible}\}\supseteq \text{conjunto de autovalores}(\sigma_p(T))\]

   \[\lambda\in \sigma(T)\iff \begin{cases}
      \text{o }\lambda&\text{ es autovalor}\\
      \text{o }T-\lambda I&\text{ no es sobre}
   \end{cases}\]

   \[\rho(T)=\K\setminus\sigma(T)=\{\lambda\in\K:T-\lambda I\text{ es invertible}\}\]

   es el conjunto \textbf{resolvente}
\end{fdefinition}

$\lambda\in\rho(T),T-\lambda I$ es invertible y $(T-\lambda I)^{-1}$ es continuo por el teorema de la aplicación abierta.

\begin{fexample}
   Para el operador del ejemplo anterior.

   \[o\notin \sigma_p(T)\]
   \[o\in \sigma(T)\]
\end{fexample}

\begin{ftheorem}
   $T\in \mathcal{B}(X,X)$ entonces $\sigma(T)$ es un subconjunto \textbf{compacto} de $\K$. Además,

   \[\sigma(T)\subseteq \{\lambda\in\K:|\lambda|\leq ||T||\}\]
\end{ftheorem}

\begin{proof}
   Sea $\lambda\in\K$, $|\lambda|>||T||$. Demostraremos que $\lambda\in\rho(T)$.

   \[(\lambda I-T)u=f\]

   (Serie de Neumann)

   \[(\lambda I-T)u=f\]
   \[\left(I-\underbrace{\frac{T}{\lambda}}_{\tilde T}\right)u=\frac{f}{\lambda}\]

   \[u=(I-\tilde T)^{-1}\frac{f}{\lambda}=\left(\sum_{k=0}^\infty \tilde T^k\right)\left(\frac{f}{\lambda}\right)\]

   converge $||\tilde T||=\frac{1}{|\lambda|}||T||<1$.

   $\sigma(T)$ es cerrado $\iff\rho(T)$ es abierto. $\lambda_0\in \rho(T)$ y queremos demostrar que cuando $|\lambda-\lambda_0|$ es suficientemente pequeño $\lambda I-T$ es ivertible.

   \begin{align*}
      \lambda I-T=\underbrace{(\lambda_0I-T)}_{S \text{ es isom con inversa cont}}+(\lambda+\lambda_0)I=S(I+S^{-1}(\lambda-\lambda_0))=SU
   \end{align*}

   Cuando $|\lambda-\lambda_0|$ es suficientemente pequeño, $\bar S=S^{-1}(\lambda-\lambda_0)$ tiene norma $||\bar S||<1$. Por la serie de Neumann, $U=I+\bar S$ es un isomorfismo con inversa continua.
\end{proof}

\begin{ftheorem}
   Sea $T\in\mathcal{B}_c(X,X)$ en espacio de Banach $X$, $\dimn X=\infty$. Entonces 

   \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
      \item $0\in \sigma(T)$
      \item $\sigma(T)\setminus\{0\}=\sigma_p(T)\setminus\{0\}$ y cada $\lambda\neq 0$,
      
      \[\mathcal{N}_T(\lambda)\coloneqq\ker (T-\lambda I)\]

      tiene dimensión finita

      \item $\forall \delta>0$ existen solo un número finito de valores distintos $\lambda\in \sigma(T)$ tal que $|\lambda|\geq \delta$.
   \end{enumerate}
\end{ftheorem}

\begin{fcorollary}
   $T\in\mathcal{B}_c(X,X)\implies \sigma(T)$ es \textbf{discreto}. i.e. o $\sigma(T)$ es finito o contablemente $\infty$. Esto último ocurre cuando $\sigma(T)\setminus\{0\}=\{\lambda_n\}_{n\in\N}$ y $\lambda_n\to 0$
\end{fcorollary}

\begin{proof}[Demostración del teorema \ref{theo:4.4.2}]\hfill
   \begin{enumerate}[label=\alph*)]
      \item Suponga que $0\notin\sigma(T)$. $\implies T=T-0I$ es invertible con $T^{-1}$ continua.
      \[\implies I=T\circ T^{-1}\text{ es compacto}\]

      $\implies \dimn X<\infty$. Contradicción.

      \item Sea $\lambda\in\sigma(T)\setminus\{0\}$. $\implies T-\lambda I$ no es invertible. $\implies \frac{T}{\lambda}-I$ no es invertible.
      
      \[\overset{?}{\implies} \ker \left(\frac{T}{\lambda}-I\right)\neq\{0\}\quad(\implies \lambda\in\sigma_p(T))\]

      Por la alternativa de Fredholm, si $\ker\left(\frac{T}{\lambda}-I\right)=\{0\}\iff \frac{T}{\lambda}-I$ es sobre $\iff \frac{T}{\lambda}I$ es invertible.

      \[\mathcal{N}_\lambda(T)=\ker(T-\lambda I)=\ker\left(\frac{T}{\lambda}-I\right)\]

      es de dimensión finita ya que $\frac{T}{\lambda}$ es compacto.

      \item Suponga que hay un número infinito de autovalores $\lambda_n$ distintos con $|\lambda_n|\geq\delta\iff \frac{1}{|\lambda_n|}\leq \frac{1}{\delta}$.
      
      \[Tx_n=\lambda_n x_n,||x_n||=1\]

      Los $\{x_n\}_{n\in\N}$ son linealmente independientes (álgebra lineal). Sea

      \[F_n\coloneqq \gen(x_1,\ldots,x_n)\]

      Por el lema de Riesz existen $u_n\in F_n$, $||u_n||=1$ tal que 

      \[d(u_n,F_{n-1})\geq \frac{1}{2}\]

      Notamos que $\frac{u_n}{\lambda_n}$ es una sucesión \textbf{acotada}.

      \[\implies \{\frac{T u_n}{\lambda_n}\}\]

      debería contener una subsucesión de Cauchy. Además, $u_n-\frac{Tu_n}{\lambda_n}\in F_{n-1}$ 

      \[u_n=\sum_{k=1}^n c_k x_k\]
      \[\implies T u_n=\sum_{k=1}^n c_k T x_k=\sum_{k=1}^n c_k\lambda_kx_k=\sum_{k=1}^{n-1}c_k\lambda_k+c_n\lambda_nx_n\]

      \[\lambda_n u_n=\left(\sum_{k=1}^{n-1} c_k\lambda_k x_k\right)+c_n\lambda_n x_n\]

      $=$ combinación lineal de $x_1,\ldots,x_{n-1}$. $m\geq n$

      \begin{align*}
         \frac{T u_m}{\lambda_m}-\frac{T u_n}{\lambda_n}&=\underbrace{\frac{T u_m}{\lambda_m}-u_m}_{\in F_{m-1}}-\underbrace{\frac{T u_n}{\lambda_n}}_{F_n\subseteq F_{m-1}}+u_m\\
         &=u_m-x,\quad x\in F_{m-1}
      \end{align*}

      \[\implies \left|\left| \frac{T u_m}{\lambda_m}-\frac{T u_n}{\lambda_n}\right|\right|\geq d(u_m, F_{m})\geq \frac{1}{2}\]
   \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Teoría espectral de operadores autoadjuntos}

$X=H$ espacio de Hilbert.

Sea $T:H_1\to H_2$, $H_i$ espacio de Hilbert, $T\in\mathcal{B}(H_1,H_2)$.

\begin{align*}
   T^*:H_2^*&\to H_1^*\\
   \ell&\to\ell\circ T
\end{align*}

\underline{Riesz}: $\ell=\inn{\cdot,y}_{2}$
\[T^*\ell=\inn{\cdot,T^*y}_1\]

$T^*$ induce un operador lineal

\begin{align*}
   T^*:H_2&\to H_1
\end{align*}

$T^*\ell(x)=\inn{x,T^*y}_1=\ell\circ T(x)=\inn{Tx,y}_2$.

\[\inn{Tx,y}_2=\inn{x,T^*y}_1\]

\underline{Propiedades}

\begin{enumerate}
   \item $(T^*)^*=T$
   \item $||T^*||=||T||$
   \item $(ST)^*=T^*S^*$
   \item Relaciones de ortogonalidad:
   \begin{enumerate}
      \item $(\im T)^\perp=\ker T^*$
      \item $(\ker T^*)^\perp=\overline{\im T}$
      \item $(\im T^*)^\perp=\ker T$
      \item $(\ker T)^\perp=\overline{\im T^*}$
   \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{fdefinition}
   Un operador $A:H\to H$ es autoadjunto si $A^*:H\to H$ satisface $A^*=A$:

   \[\inn{Ax,y}=\inn{x,Ay}\quad\forall x,y\in H\]
\end{fdefinition}

\begin{fproposition}
   Sea $A\in \mathcal{B}(H,H)$ autoadjunto. Entonces

   \[\inn{Ax,x}\in\R\]

   En particular, $\sigma_p(A)\subseteq \R$.

   Además $\mathcal{N}_{\lambda_1}(A)\perp\mathcal{N}_{\lambda_2}(A)$ cuando $\lambda_1\neq \lambda_2$.
\end{fproposition}

\begin{proof}
   \begin{align*}
      \overline{\inn{Ax,x}}=\inn{x,Ax}=\inn{Ax,x}
   \end{align*}
   \[\implies \inn{Ax,x}\in\R\]

   \[x\in \mathcal{N}_{\lambda}(A)\implies Ax=\lambda x\]

   \[\lambda ||x||^2=\inn{Ax,x}\in\R\implies \lambda\in\R\]

   $x_i\in\mathcal{N}_{\lambda_i}(A),\lambda_1\neq\lambda_2\in\R$

   \begin{align*}
      (\lambda_1\lambda_2)\inn{x_1,x_2}&=\lambda_1\inn{x_1,x_2}-\lambda_2\inn{x_1,x_2}\\
      &=\inn{\lambda_1x_1,x_2}-\inn{x_1,\lambda_2x_2}\\
      &=\inn{Ax_1,x_2}-\inn{x_1,Ax_2}=0
   \end{align*}

   $\inn{x_1,x_2}=0$ pues $\lambda_1\neq \lambda_2$
\end{proof}

\begin{ftheorem}
   Sea $A\in\mathcal{B}(H,H)$ autoadjunto. Entonces 

   \[\sigma(A)\subseteq \R\]
\end{ftheorem}

\begin{flemma}
   Sea $A\in\mathcal{B}(H,H)$ autoadjunto. \[\lambda\in\rho(A)\iff\exists C>0:||(A-\lambda I)x||\geq C||x||\quad\forall x\in H\]
\end{flemma}

\begin{proof}
   $\implies:$ $\lambda\in\rho(A)\implies A-\lambda I$ es biyectivo. $\implies (A-\lambda I)^{-1}$ es continuo (Teorema de aplicación abierta)

   \[\implies ||(A-\lambda I)x||\geq C||x||\]

   donde

   \[C=\frac{1}{||(A-\lambda I)^{-1}||}\]

   $\impliedby$: \begin{enumerate}[label=\alph*)]
      \item $A-\lambda I$ es inyectivo.
      
      \[(A-\lambda I)x=0\implies ||x||=0\implies x=0\]

      \item $A-\lambda I$ es sobreyectivo.
      \begin{enumerate}
         \item $(A-\lambda I)H$ es denso 
         \item $(A-\lambda I)H$ es cerrado
      \end{enumerate}
      \begin{enumerate}
         \item Si $\overline{(A-\lambda I)H}\subsetneq H$
         
         \[\implies \exists x_0\neq 0,x_0\perp \im(A-\lambda I)\]
         \[\forall x\in H 0=\inn{x_0,(A-\lambda I)x}=\inn{x_0,Ax}-\overline{\lambda}\inn{x_0,x}\]
         \[=\inn{(A-\overline{\lambda}I)x_0,x}\implies (A-\overline{\lambda}I)x_0=0\]
         
         $\implies \overline{\lambda}$ es autovalor de $A\implies \overline{\lambda}=\lambda\in \R$.

         \[\implies (A-\lambda I)x_0=0\]

         contradicción por la inyectividad de $A-\lambda I$.

         \item $yn=(A-\lambda I)x_n\to y$
         
         \[\implies \{(A-\lambda I)x_n\}\text{ es Cauchy}\]
         \[\implies \{x_n\}\text{ es Cauchy}\]
         \[x_n\to x\]

         Por continuidad 

         \[(A-\lambda I)x_n\to (A-\lambda I)x\]
         \[\implies y=(A-\lambda I)x\implies y\in\im (A-\lambda I)\]
      \end{enumerate}
   \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proof}[Demostración del teorema \ref{theo:4.5.2}]
   Sea $\lambda=a+ib,b\neq 0$. Queremos demostrar que $\lambda\in\rho(A)$.

   \begin{align*}
      \inn{(A-\lambda I)x,x}&=\inn{Ax,x}-\lambda ||x||^2\\
      \overline{\inn{(A-\lambda Ix),x}}&=\inn{Ax,x}-\overline{\lambda}||x||^2\\
      2i \im (\inn{(A-\lambda I)x,x})&=(\overline{\lambda}-\lambda)||x||^2=-2ib||x||^2
   \end{align*}

   \begin{align*}
      |b|||x||^2&=|\im (\inn{(A-\lambda I)x,x})|\\
      &\leq |\inn{(A-\lambda I)x,x}|\\
      &\leq ||(A-\lambda I)x||\cdot||x||\\
      \implies ||(A-\lambda I)x||&\geq |b|||x||
   \end{align*}
\end{proof}

Cuando $A:H\to H$ autoadjunto y \textbf{compacto}, $\sigma(A)$ es discreto: o $\sigma(A)$ es finito o $\sigma(A)=(\lambda_n)_{n=1}^\infty$ con $\lambda_n\to 0$.

Cuando $\lambda_n\neq 0$, $\mathcal{N}_{\lambda_n}(A)$ es de $\dimn<\infty$. ($\lambda_n\in \sigma_p(A))$.

Por lo tanto, podemos ordenar $\lambda\in\sigma_p(A)\setminus\{0\}$

\[|\lambda_1|\geq |\lambda_2|\geq \cdots>0\]

contando con multiplicidad, $u_1,u_2,\ldots$. $||u_n||=1$. Por la proposición, $\{u_n\}_n$ es un conjunto \textbf{ortonormal}. (En cada autoespacio $\mathcal{N}_\lambda(A)$ podemos elegir los autovectores correspondientes mutuamente ortogonales).

$\mathcal{N}_0(A)=\ker A\overset{\text{cerr}}{\subseteq} H$. Cuando $H$ es separable, $\mathcal{N}_0(A)$ es separable y generados por número contable de vectores. En general, elija una base ortonormal $\{v_\alpha\}_\alpha$ de $\mathcal{N}_0(A)$. Defina 

\[B\coloneqq \{u_n\}_n\cup\{v_\alpha\}_\alpha\]

$B$ es un conjunto ortonormal. De hecho $B$ es una base de $H$.

\begin{ftheorem}(Descomposición espectral de operadores compactors autoadjuntos)
   Sea $A\in\mathcal{B}_c(H,H)$ autoadjunto. Entonces $H$ posee una base ortonormal de autovectores. Además,

   \[Ax=\sum_{n}\lambda_n\inn{x,u_n}u_n\]
\end{ftheorem}

\begin{proof}
   Sea $S\coloneqq \gen(B)$. $B$ es una base $\iff S$ es denso en $H\iff S^\perp=\{0\}$. Asuma $A\neq 0$. Suponga que $S^\perp\neq \{0\}$. Si demostramos que $\exists x_0\in S^\perp$ tal que $x_0$ es autovector $\implies x_0\in S\implies x_0\in S\cap S^\perp=\{0\}$. Contradicción.
\end{proof}

\begin{flemma}
   $A\in \mathcal{B}(H,H)$ acotado autoadjunto. Entonces,

   \[||A||=\sup_{||x||=1}|\inn{Ax,x}|\eqqcolon M\]
\end{flemma}

\begin{proof}
   \[M\leq ||Ax||\cdot||x||\leq ||A||\cdot||x||^2=||A||\]

   Para la otra dirección vamos a necesitar la identidad de polarización $(\K=\C)$

   \[\inn{Ax,y}=\frac{1}{4}(\inn{A(x+y),x+y}-\inn{A(x-y),x-y})+i\inn{A(x+iy),x+iy}-i\inn{A(x-iy),x-iy}\]
   \[\implies \Re \inn{Ax,y}=\frac{1}{4}(\inn{A(x+y),x+y}+\inn{A(x-y),x-y})\]

   \begin{align*}
      ||Ax||=\frac{1}{||Ax||}\inn{Ax,Ax}
   \end{align*}

   $y=\frac{Ax}{||Ax||}$

   \begin{align*}
      |Ax||&=\inn{Ax,y}\\
      &=\frac{1}{4}(\underbrace{\inn{A(x+y),x+y}}_{\leq M||x+y||^2}+\underbrace{\inn{A(x-y),x-y}}_{\leq M||x-y||^2})\\
      &\leq \frac{1}{4}M(||x+y||^2+||x-y||^2)\\
      &=\frac{1}{4}M2(||x||^2+||y||^2)\\
      &=M\implies ||A||\leq M
   \end{align*}
\end{proof}

\begin{flemma}
   $A\in\mathcal{B}_c(H,H)$ autoadjunto. $A\neq 0$. Entonces o $\|A\|,-\|A\|$ es autovalor de $A$.
\end{flemma}